
\chapter{第三章~~行列式}

\section{1. 引言}

读者可能已经遇到过行列式，至少是在微积分或代数学中遇到的 $2 \times 2$ 和 $3 \times 3$ 矩阵的行列式。对于 $2 \times 2$ 矩阵 
$$\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix},$$
行列式就是 $ad - bc$；$3 \times 3$ 矩阵的行列式可以通过“大卫之星”(Star of David)法则
\footnote{
译者注：大卫之心，即六芒星，可以将两个三角形中心重合地以反方向覆盖而得到。其名称与犹太历史上的大卫王有关。
}
找到。

在本章中，我们想要引入 $n \times n$ 矩阵的行列式，而不是仅仅给出一个形式定义。首先我想给出一些动机，然后推导出行列式应具备的一些性质。然后，如果我们想要让这些性质同时成立，我们就别无选择，只能得到行列式的几个等价定义。

从矩阵的行列式开始引入，而不是从向量组的行列式开始，因为前者更为方便：这里没有真正的区别，因为我们可以始终将向量拼接在一起（比如作为列）来构成一个矩阵。

设我们有 $\RR^n$ 中的 $n$ 个向量 $\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n$（注意向量的数量与维数一致），我们想找到由这些向量确定的平行六面体的\textbf{$n$维体积}。

由向量 $\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n$ 确定的平行六面体可以定义为所有向量 $\vv \in \RR^n$ 的集合，这些向量可以表示为 
$$\vv = t_1 \vv_1 + t_2 \vv_2 + \dots + t_n \vv_n, \quad 0 \le t_k \le 1 \quad \forall k = 1, 2, \dots, n.$$
当 $n=2$（平行四边形）和 $n=3$（平行六面体）时，这很容易可视化。那么 $n$ 维体积是什么？

在维数为 2 时，它表示面积；在维数为 3 时，它表示体积；在维数为 1 时，它则是长度。

最后，让我们引入一些符号。对于（列）向量组$\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n$，我们把它的行列式（我们将要构造的）表示为 $D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n)$.~如果我们把这些向量拼接成矩阵 $A$（$A$ 的第 $k$ 列是 $\vv_k$），那么我们将使用符号 $\det A$, 
$$\det A = D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n).$$

对于矩阵 
$$A = \begin{pmatrix} a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,n} \\ a_{2,1} & a_{2,2} & \dots & a_{2,n} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n,1} & a_{n,2} & \dots & a_{n,n} \end{pmatrix},$$
它的行列式也常常表示为
$$
\begin{vmatrix}
a_{1,1} & a_{1,2} & \dots & a_{1,n} \\
a_{2,1} & a_{2,2} & \dots & a_{2,n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n,1} & a_{n,2} & \dots & a_{n,n}
\end{vmatrix}.
$$

\section{2. 行列式应具备的性质}

我们知道，对于维度 2 和 3，平行六面体的“体积”由“底乘以高”法则确定：如果我们选择一个向量，那么高是该向量到由其余向量张成的子空间的距离，底是其余向量确定的平行六面体的（$n-1$ 维）体积。

现在让我们将这个想法推广到更高维度。我们暂时不关心如何精确地确定高和底。我们将表明，如果我们假设高和底满足某些自然性质，那么我们就别无选择，行列式就被唯一确定了。

\subsection{2.1. 关于列向量的线性性质}

首先，如果我们把向量 $\vv_1$ 乘以一个正数 $a$，那么，高（即到线性张成 $\LL(\vv_2, \dots, \vv_n)$ 的距离）就会乘以 $a$.~如果我们允许负高度（和负体积），那么这个性质对所有标量 $a$ 都成立，因此向量组 $\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n$ 的行列式 $D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n)$ 应该满足
$$
D(\alpha \vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n) = \alpha D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n)
$$
当然，向量 $\vv_1$ 没有什么特别之处，所以对于任何下标 $k$
$$
(2.1) \quad D(\vv_1, \dots, \alpha \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) = \alpha D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) 
$$
为了得到下一个性质，让我们注意到，如果我们将两个向量相加，那么结果的“高度”应该等于被加数“高度”的总和，即
$$
(2.2) \quad D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\underbrace{\uu_k + \vv_k}}, \dots, \vv_n) =\\
D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\uu_k}, \dots, \vv_n) + D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) 
$$
换句话说，上述两个性质表明，行列式是\textbf{每个参数（向量）的线性}，这意味着如果我们固定 $n-1$ 个向量，并将剩余向量看作一个变量（参数），我们就会得到一个线性函数。

{\heiti 注记}~~ 我们已经知道\textbf{线性性质}(linearity)是一个非常好的性质，在许多情况下对我们都有帮助。因此，允许负高度（以及由此而来的负体积）是获得线性的一个非常小的代价，因为我们之后总是可以取绝对值。

实际上，通过允许负高度，我们并没有牺牲任何东西！相反，我们甚至获得了一些东西，因为行列式的符号包含了有关向量系统（方向）的一些信息。

\subsection{2.2. “列替换”下保持不变性}

下一个性质也看起来很自然。也就是说，如果我们取一个向量，比如 $\vv_j$，并将其加上另一个向量 $\vv_k$ 的倍数，“高度”不会改变，所以
$$
(2.3) \quad D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\underbrace{\vv_j + \alpha \vv_k}}, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) = D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_j}, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n)
$$
换句话说，如果我们应用第三种类型的\textbf{列运算}，行列式不会改变。

{\heiti 注记}~~ 虽然在此并非必需，但让我们注意到第二个部分的线性性质（性质 (2.2)）不是独立的：它可以从性质 (2.1) 和 (2.3) 推导出来。

我们将证明留作读者的练习。

\subsection{2.3. 反对称性}

行列式应该具备的另外一个性质，是如果我们交换了两个向量，行列式的符号改变一次。
\footnote{具有多个变量的一些函数的性质，是在交换任意两个参数时会变号，这类函数称为反对称函数。}

也就是说，如果我们交换两个向量，行列式会变号：
$$
 (2.4) \quad D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_k}, \dots, \underset{k}{\vv_j}, \dots, \vv_n) = - D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_j}, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n)
$$
第一次看到时，这个性质看起来并不自然，但它可以从前面的性质推导出来。也就是说，三次应用性质 (2.3)，然后使用 (2.1)，我们得到
\begin{align*} 
&D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_j}, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) \\
&= D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_j}, \dots, \underset{k}{\underbrace{\vv_k - \vv_j}}, \dots, \vv_n) \\ 
&= D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\underbrace{\vv_j + (\vv_k - \vv_j)}}, \dots, \underset{k}{\underbrace{\vv_k - \vv_j}}, \dots, \vv_n) \\ 
&= D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_k}, \dots, \underset{k}{\underbrace{\vv_k - \vv_j}}, \dots, \vv_n) \\ 
&= D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_k}, \dots, \underset{k}{\underbrace{(\vv_k - \vv_j) - \vv_k}}, \dots, \vv_n) \\ 
&= D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_k}, \dots, -\underset{k}{\vv_j}, \dots, \vv_n) \\ 
&= - D(\vv_1, \dots, \underset{j}{\vv_k}, \dots, \underset{k}{\vv_j}, \dots, \vv_n). \end{align*}

\subsection{2.4. 归一化}

最后一个性质是最简单的。对于 $\RR^n$ 中的标准基 $\ee_1, \ee_2, \dots, \ee_n$，对应的平行六面体是 $n$ 维单位立方体，所以
$$
(2.5)\quad D(\ee_1, \ee_2, \dots, \ee_n) = 1.
$$
在矩阵表示中，这可以写成 
$$\det (I) = 1.$$


\section{3. 行列式的构造}

我们现在的计划是：利用我们从第 2 节认为的行列式应该具有的性质，推导出行列式的其他性质，其中一些性质非常不平凡。我们将展示如何使用这些性质通过我们熟悉的朋友——行约简来计算行列式。

稍后，在第 4 节，我们将展示行列式，即具有所需性质的函数，是存在且唯一的。毕竟，我们必须确信我们正在计算和研究的对象是存在的。

虽然我们引入行列式及其性质的初始几何动机来自于考虑 $\RR^n$ 中的向量，因此它们只与实数项的矩阵相关，但以下所有构造只使用代数运算（加法、乘法、除法）并且适用于具有复数项的矩阵，甚至适用于具有任意域项的矩阵。

因此，在以下内容中，我们不仅为实数矩阵构造行列式，也为复数矩阵（以及具有任意域项的矩阵）构造行列式。虽然我们最初的几何动机仅适用于实数情况，但在我们确定了行列式的性质（见本节的性质 1—3）之后，所有内容都适用于一般情况。

\subsection{3.1. 基本性质}

在这一节中，我们将使用以下行列式性质：

1. 行列式在每一列中都是线性的，即，在向量表示中，对于每个下标 $k$，
$$
D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\underbrace{\alpha \uu_k + \beta \vv_k}}, \dots, \vv_n) = \alpha D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\uu_k}, \dots, \vv_n) + \beta D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n)
$$
对所有标量 $\alpha, \beta$ 成立。

2. 行列式是\textbf{反对称}(antisymmetric)的，即，如果我们交换两列，行列式前正负符号改变一次。

3. 归一化性质：$\det I = 1$.~

所有这些性质在第 2 节中都已讨论过。第一个性质只是 (2.1) 和 (2.2) 的组合。第二个是 (2.4)，最后一个是归一化性质 (2.5)。注意，我们没有使用性质 (2.3)：它可以从上述三个性质中推导出来。因此，这三个性质就完全定义了行列式！

\subsection{3.2.从行列式基本性质中推导出的性质}

{\heiti 命题 3.1}~~ 对于方阵 $A$，以下陈述成立：

1. 如果 $A$ 有一个零列，那么 $\det A = 0$.~

2. 如果 $A$ 有两列相等，那么 $\det A = 0$；

3. 如果 $A$ 的一列是另一列的倍数，那么 $\det A = 0$；

4. 如果 $A$ 的列是线性相关的，即如果矩阵不可逆，那么 $\det A = 0$.~

\begin{proof} 陈述 1 由线性性质直接得出。如果我们用零乘以零列，我们不会改变矩阵及其行列式。但根据上面的性质 1，我们应该得到 0。

行列式的反对称性蕴含了陈述 2。
实际上，如果我们交换两列相等的列，我们什么也没改变，所以行列式保持不变。另一方面，交换两列改变了行列式的符号，所以 $$\det A = -\det A,$$
这只有在 $\det A = 0$ 时才可能。

陈述 3 是陈述 2 和线性性质的直接推论。

要证明最后一个陈述，让我们首先假设第一个向量 $\vv_1$ 是其他向量的线性组合，$$\vv_1 = \alpha_2 \vv_2 + \alpha_3 \vv_3 + \dots + \alpha_n \vv_n = \sum_{k=2}^n \alpha_k \vv_k.$$
那么根据线性性质，我们有（在向量表示中）
$$
D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n) = 
D\begin{pmatrix}
(\sum_{k=2}^n \alpha_k \vv_k), \vv_2, \dots, \vv_n \end{pmatrix}= \sum_{k=2}^n \alpha_k D(\vv_k, \vv_2, \dots, \vv_n)
$$
并且和中的每个行列式都为零，因为存在两个相等的列。

现在考虑一般情况，即假设系统 $\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n$ 是线性相关的。那么其中一个向量，比如 $\vv_k$，可以表示为其他向量的线性组合。将此向量与 $\vv_1$ 交换，我们得到我们刚刚处理过的情况，所以 $$D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) = -D(\vv_k, \dots, \underset{k}{\vv_1}, \dots, \vv_n) = -0 = 0,$$
所以这种情况下的行列式也为零。\end{proof}

下一个命题推广了性质 (2.3)。正如我们上面已经说过的，这个性质可以从我们本节中使用的三个“基本”性质中推导出来。

{\heiti 命题 3.2}~~ 当我们向一列添加其他列的线性组合时，行列式不会改变（保持其他列不变）。特别地，行列式在“列替换”（第三类列运算）下保持不变。
\footnote{
把某列加上自己本身的某个倍数在这里是被禁止的。我们只能在其余非自身列上相加。
}

\begin{proof} 固定一个向量 $\vv_k$，令 $\uu$ 为其他向量的线性组合，$$\uu = \sum_{j \neq k} \alpha_j \vv_j.$$
那么根据线性性质
$$
D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\underbrace{\vv_k + \uu}}, \dots, \vv_n) = D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\vv_k}, \dots, \vv_n) + D(\vv_1, \dots, \underset{k}{\uu}, \dots, \vv_n),
$$
并且根据命题 3.1，最后一项为零。\end{proof}

\subsection{3.3. 对角和三角矩阵的行列式}

现在我们准备计算一些重要的特殊矩阵类别的行列式。第一类是所谓的\textbf{对角}(diagonal)矩阵。让我们回顾一下，一个方阵 $A = \{a_{j,k}\}^{n}_{j,k=1}$ 称为\textbf{对角}矩阵，如果\textbf{主对角线之外}的所有项都为零，即如果 $a_{j,k} = 0$ $\forall j \neq k$.~我们将经常使用 $\diag\{a_1, a_2, \dots, a_n\}$ 来表示对角矩阵：
$$
\begin{pmatrix}
a_1 & 0 & \dots & 0 \\
0 & a_2 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \dots & a_n
\end{pmatrix}.
$$

由于对角矩阵 $\diag\{a_1, a_2, \dots, a_n\}$ 可以通过将第 $k$ 列乘以 $a_k$ 从单位矩阵 $I$ 得到，所以

\noindent\fbox{对角矩阵的行列式等于所有对角项的乘积，
$\det(\diag\{a_1, a_2, \dots, a_n\}) = a_1 a_2 \dots a_n.$}

下一个重要类别是所谓的\textbf{三角}(triangular)矩阵。一个方阵 $A = \{a_{j,k}\}^{n}_{j,k=1}$ 称为\textbf{上三角}\index{juzhen@矩阵!shangsanjiao@上三角}矩阵，如果主对角线以下的所有项都为零，即如果 $a_{j,k} = 0$ $\forall k < j$.~一个方阵称为\textbf{下三角}\index{juzhen@矩阵!xiansanjiao@下三角}矩阵，如果主对角线以上的所有项都为零，即如果 $a_{j,k} = 0$ $\forall j < k$.~我们称矩阵为\textbf{三角}\index{juzhen@矩阵!sanjiao@三角}\index{sanjiaojuzhen@三角矩阵}矩阵，如果它是下三角或上三角矩阵。

很容易看出,

\noindent\fbox{
三角矩阵的行列式等于所有对角项的乘积，
$\det A = a_{1,1} a_{2,2} \dots a_{n,n}.$
}

实际上，如果一个三角矩阵的主对角线上有零出现，那么它就是不可逆的（这可以通过列运算很容易地核验出来），因此两边都等于零。如果所有对角项都非零，那么使用列替换（第三类列运算）可以将矩阵转化为具有相同对角项的对角矩阵：
对于上三角矩阵，首先应该从第 $2,3,...,n$ 列减去第 1 列的适当倍数，“消去”第 1 行中的所有项，然后从第 $3,...,n$ 列减去第 2 列的适当倍数，依此类推。

为了处理下三角矩阵的情况，需要从左到右进行“列约简”，即首先从最后一列开始，将适当倍数的最后一列减去第 $n-1, \dots, 2, 1$ 列，依此类推。

\subsection{3.4. 计算行列式}

现在我们知道如何通过使用行列式的性质来计算行列式：只需进行列约简（即对 $A^T$ 进行行约简），并注意可能会改变行列式符号的列运算。幸运的是，最常使用的运算——行替换，即第三类行运算，也不会改变行列式（见下一小节）。所以我们只需要留心列的交换和用标量乘以列。

如果 $A^T$ 的阶梯形不在每一列（和每一行）都有主元，那么 $A$ 是不可逆的，因此 $\det A = 0$.~如果 $A$ 是可逆的，我们得到一个三角矩阵，而 $\det A$ 是对角项的乘积，乘以来自列交换和乘法的校正因子(correction)。

上述算法暗示 $\det A$ 仅在矩阵 $A$ 不可逆时才可能为零。结合命题 3.1 的最后一个陈述，我们得到：

{\heiti 命题 3.3}~~ $\det A = 0$ 当且仅当 $A$ 不可逆，或者等价地说：$\det A \neq 0$ 当且仅当 $A$ 可逆。

注意，虽然我们现在知道如何计算行列式，但行列式仍然没有被定义。有人可能会问：为什么我们不将其定义为通过上述算法得到的结果？问题在于，从形式上看，这个结果并非被良好定义：我们没有证明不同的列运算顺序会得到相同的结果。

\subsection{3.5. 矩阵转置和乘积的行列式~~初等矩阵的行列式}

在本节中，我们将证明两个重要定理。

\begin{theorem}[\normalfont\heiti 定理 3.4\nopunct] （矩阵转置的行列式）对于方阵 $A$，$$\det A = \det(A^T).$$\end{theorem}

这个定理意味着，我们之前讨论过的所有关于列的陈述，相应关于行的陈述也都是正确的。特别地，行列式在\textbf{行运算}下的行为与在\textbf{列运算}下的行为相同。因此，我们可以使用行运算来计算行列式。

\begin{theorem}[\normalfont\heiti 定理 3.5\nopunct] （矩阵乘积的行列式） 对于 $n \times n$ 矩阵 $A$ 和 $B$：
$$
\det(AB) = (\det A)(\det B).$$
\end{theorem}
换句话说，

\fbox{矩阵乘积的行列式等于矩阵行列式的乘积。}

为了证明这两个定理，我们需要先证以下引理。

\begin{lemma}[\normalfont\heiti 引理 3.6\nopunct] 对于方阵 $A$ 和初等矩阵 $E$（要求大小相同，即同型）：
$$
\det(AE) = (\det A)(\det E)
$$\end{lemma}

\begin{proof} 证明可以通过直接检验等式两边各自的计算结果来完成：特殊矩阵的行列式很容易计算；右乘初等矩阵对应进行列运算，而列运算对行列式的作用是众所周知的。

这可能看起来像一个幸运的巧合，即初等矩阵的行列式与其相应的列运算一致，但这并非巧合。

我们知道，每个列运算对应的初等矩阵，可以由对单位矩阵 $I$ 的该列加以相应列运算得到。所以，它的行列式是 $1$（$I$ 的行列式）乘以这一列运算的作用。

要论证的一切就是这样子了！读者一开始可能很难意识到，但上述段落就是对引理\textbf{完整且严谨}的证明！\end{proof}

应用引理 3.6 $N$ 次，我们得到以下推论。

{\heiti 推论 3.7}~~ 对于任何矩阵 $A$ 和任何初等矩阵序列 $E_1, E_2, \dots, E_N$（所有矩阵均为 $n \times n$）：
$$
\det(A E_1 E_2 \dots E_N) = (\det A)(\det E_1)(\det E_2) \dots (\det E_N)
$$

\begin{lemma}[\normalfont\heiti 引理 3.8\nopunct] 任何可逆矩阵都可以表示为初等矩阵的乘积。\end{lemma}

\begin{proof} 我们知道任何可逆矩阵都可以通过行运算化为单位矩阵（其简化阶梯形和单位矩阵行等价）。所以 
$$I = E_N E_{N-1} \dots E_2 E_1 A,$$
因此任何可逆矩阵都可以表示为初等矩阵的乘积，
$$A = (E_N E_{N-1} \dots E_2 E_1)^{-1} I = E_1^{-1} E_2^{-1} \dots E_{N-1}^{-1} E_N^{-1}$$
（初等矩阵的逆也是初等矩阵）。\end{proof}

\begin{proof}[\normalfont\heiti 定理 3.4 的证明~\nopunct] 首先，容易验证，对于初等矩阵 $E$， $\det E = \det(E^T)$.~请注意，只需为可逆矩阵 $A$ 证明该定理即可，因为如果 $A$ 不可逆，那么 $A^T$ 也不可逆，并且它们两个的行列式都为零。
根据引理 3.8，矩阵 $A$ 可以表示为初等矩阵的乘积，
$$A = E_1 E_2 \dots E_N,$$
并且根据推论 3.7， $A$ 的行列式是初等矩阵行列式的乘积。由于取转置只是转置每个初等矩阵并反转它们的顺序，因此推论 3.7 蕴含了 $\det A = \det A^T$.~\end{proof}

\begin{proof}[\normalfont\heiti 定理 3.5 的证明~\nopunct]首先让我们假设矩阵 $B$ 是可逆的。那么引理 3.8 蕴含了 $B$ 可以表示为初等矩阵的乘积 
$$B = E_1 E_2 \dots E_N,$$
因此根据推论 3.7
$$\det(AB) = (\det A)\left[(\det E_1)(\det E_2) \dots (\det E_N)\right] = (\det A)(\det B).$$

如果 $B$ 不可逆，那么乘积 $AB$ 也不可逆，而定理仅仅说明 $0 = 0$.~

要验证上面的乘积 $AB =: C$ 是不可逆的，就让我们假设 $C$ 是可逆的。那么将恒等式 $AB = C$ 从左边乘以 $C^{-1}$，我们得到 $C^{-1} AB = I$，所以 $C^{-1} A$ 是 $B$ 的左逆。因此 $B$ 是左可逆的，并且由于它是方阵，所以 $B$ 是可逆的。我们得到了一个矛盾。\end{proof}

\subsection{3.6. 行列式的性质总结}

首先，让我们再说一遍，\textbf{行列式仅对方阵有定义！} 由于我们现在知道 $\det A = \det(A^T)$，我们之前关于列的所有陈述也对行成立。

1. 行列式在每个行（列）中是线性的，当其他行（列）固定不变时。

2. 如果我们交换矩阵 $A$ 的两行（列），行列式改变符号（正负号）。

3. 对于三角矩阵（特别地，对角矩阵），其行列式是对角项的乘积。特别地，$\det I = 1$.~

4. 如果矩阵 $A$ 有一个零行（或零列），则 $\det A = 0$.~

5. 如果矩阵 $A$ 有两行（列）相等，则 $\det A = 0$.~

6. 如果 $A$ 的某一行（列）是其他行（列）的线性组合，即如果矩阵不可逆，则 $\det A = 0$；更一般地，

7. $\det A = 0$ 当且仅当 $A$ 不可逆，或者等价地说

8. $\det A \neq 0$ 当且仅当 $A$ 可逆。

9. 如果我们将行（列）的线性组合加到某个行（列）上，行列式不改变。特别地，行列式在行（列）替换，即第三类行（列）运算下保持不变。

10. $\det A^T = \det A$.~

11. $\det(AB) = (\det A)(\det B)$.最后，

12. 如果 $A$ 是一个 $n \times n$ 矩阵，那么 $\det( \alpha A ) = \alpha^n \det A$.

最后一个性质是从行列式的线性性质质得出的，如果我们回忆起，若要将矩阵 $A$ 乘以 $\alpha$，我们必须将每一行乘以 $\alpha$，并且每次乘法都会将行列式乘以 $\alpha$.~

\begin{exer} {\heiti 练习}~~

3.1. 如果 $A$ 是一个 $n \times n$ 矩阵，$\det(3A)$ 与 $\det A$ 有何关系？\\
{\heiti 注记}：$\det(3A) = 3 \det A$ 仅在 $1 \times 1$ 矩阵的平凡情况下成立。

3.2. 下面$A$ 和 $B$ 各自的行列式之间有什么关系？
\\
a) $A = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 \\ b_1 & b_2 & b_3 \\ c_1 & c_2 & c_3 \end{pmatrix}$, $\quad B = \begin{pmatrix} 2a_1 & 3a_2 & 5a_3 \\ 2b_1 & 3b_2 & 5b_3 \\ 2c_1 & 3c_2 & 5c_3 \end{pmatrix}$；
\\
b) $A = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 \\ b_1 & b_2 & b_3 \\ c_1 & c_2 & c_3 \end{pmatrix}$, $\quad B = \begin{pmatrix} 3a_1 & 4a_2 + 5a_1 & 5a_3 \\ 3b_1 & 4b_2 + 5b_1 & 5b_3 \\ 3c_1 & 4c_2 + 5c_1 & 5c_3 \end{pmatrix}$.

3.3. 使用列或行运算计算行列式：
$$\begin{vmatrix} 0 & 1 & 2 \\ -1 & 0 & -3 \\ 2 & 3 & 0 \end{vmatrix},\quad \begin{vmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9 \end{vmatrix},\quad \begin{vmatrix} 1 & 0 & -2 & 3 \\ -3 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & 4 & -1 & 1 \\ 2 & 3 & 0 & 1 \end{vmatrix},\quad \begin{vmatrix} 1 & x \\ 1 & y \end{vmatrix}.$$

3.4. 一个方阵（$n \times n$）称为\textbf{反对称}(skew-symmetric)（或\textbf{反交换}）矩阵，如果 $A^T = -A$.~证明如果 $A$ 是反对称的且 $n$ 是奇数，则 $\det A = 0$.~这对偶数 $n$ 是否成立？

3.5. 一个方阵称为\textbf{幂零}(nilpotent)矩阵，如果$\exists k \in \mathbb{N}_+$，使得  $A^k = \oo$ 成立。证明如果 $A$ 是幂零的，则 $\det A = 0$.~

3.6. 证明如果矩阵 $A$ 和 $B$ 相似，则 $\det A = \det B$.~

3.7. 一个实方阵 $Q$ 称为\textbf{正交}的，如果 $Q^T Q = I$.~证明如果 $Q$ 是正交矩阵，那么 $\det Q = \pm 1$.~

3.8. 证明 
$$\begin{vmatrix} 1 & x & x^2 \\ 1 & y & y^2 \\ 1 & z & z^2 \end{vmatrix} = (z-x)(z-y)(y-x).$$
这是所谓的范德蒙德 (Vandermonde) 行列式的特例。

3.9. 设平面 $\RR^2$ 中的点 $A, B, C$ 的坐标分别为 $(x_1, y_1), (x_2, y_2), (x_3, y_3)$.~证明三角形 $ABC$ 的面积是 
$$\frac{1}{2}  \begin{vmatrix} 1 & x_1 & y_1 \\ 1 & x_2 & y_2 \\ 1 & x_3 & y_3 \end{vmatrix} $$
的绝对值。{\heiti 提示}：使用行运算和 $2 \times 2$ 行列式的几何解释（面积）。

3.10. 设 $A$ 和 $C$ 是方阵，证明分块三角矩阵 
$$\begin{pmatrix} I & * \\ \oo & A \end{pmatrix},\quad \begin{pmatrix} A & * \\ \oo & I \end{pmatrix},\quad \begin{pmatrix} I & \oo \\ * & A \end{pmatrix},\quad \begin{pmatrix} A & \oo \\ * & I \end{pmatrix}$$ 
\\的行列式都等于 $\det A$.~这里 $*$ 可以是任何东西。以下问题说明了分块矩阵表示的力量。

3.11. 使用上一个问题证明，如果 $A$ 和 $C$ 是方阵，那么 
$$\det \begin{pmatrix} A & B \\ \oo & C \end{pmatrix} = (\det A)(\det C).$$
{\heiti 提示}：$\begin{pmatrix} A & B \\ \oo & C \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} I & B \\ \oo & C \end{pmatrix} \begin{pmatrix} A & \oo \\ \oo & I \end{pmatrix}.$

3.12. 设 $A$ 是 $m \times n$ 矩阵，$B$ 是 $n \times m$ 矩阵。证明 
$$\det \begin{pmatrix} \oo & A \\ -B & I \end{pmatrix} = \det(AB).$$
{\heiti 提示}：虽然可以通过对矩阵进行行运算得到行列式易于计算的形式，但最简单的方法是右乘矩阵 $\begin{pmatrix} I & \oo \\ B & I \end{pmatrix}$.\end{exer}

\section{4. 行列式的正式定义~~存在性与唯一性}

在本节中，我们将得到行列式的正式定义。我们表明了，确实有函数满足第 3 节中的基本性质 1, 2, 3 的存在性，而且，这样的函数是唯一的，也就是说，在构造行列式时我们别无选择。

考虑一个 $n \times n$ 矩阵 $A = \{a_{j,k}\}^{n}_{j,k=1}$，并设 $\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n$ 是它的列，即
$$
\vv_k = \begin{pmatrix} a_{1,k} \\ a_{2,k} \\ \vdots \\ a_{n,k} \end{pmatrix} = a_{1,k} \ee_1 + a_{2,k} \ee_2 + \dots + a_{n,k} \ee_n = \sum_{j=1}^n a_{j,k} \ee_j
$$
使用行列式的线性性质，我们在第 1 列展开：
$$
 (4.1)\quad D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n) = D(\sum_{j=1}^n a_{j,1} \ee_j, \vv_2, \dots, \vv_n) = \sum_{j=1}^n a_{j,1} D(\ee_j, \vv_2, \dots, \vv_n) 
$$
然后我们在第 2 列展开，然后是第 3 列，依此类推。我们得到
$$
D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n) = \sum_{j_1=1}^n \sum_{j_2=1}^n \dots \sum_{j_n=1}^n a_{j_1,1} a_{j_2,2} \dots a_{j_n,n} D(\ee_{j_1}, \ee_{j_2}, \dots, \ee_{j_n})
$$
注意，我们必须为每一列使用不同的求和下标（哑指标）：我们称它们为 $j_1, j_2, \dots, j_n$；这里 $j_1$ 的下标与 (4.1) 中的下标 $j$ 相同。

这是一个巨大的求和，包含 $n^n$ 项。幸运的是，其中一些项为零。也就是说，如果 $j_1, j_2, \dots, j_n$ 中有任何两个下标相同，则行列式 $D(\ee_{j_1}, \ee_{j_2}, \dots, \ee_{j_n})$ 为零，因为这里有两个相等的列。

因此，让我们重写求和，省略所有零项。最方便的方式是使用\textbf{排列}(permutation)的概念。
非正式地说，一个有序集 $\{1, 2, \dots, n\}$ 的\textbf{排列}是其元素的重新排列。一种方便表示这种重新排列的形式是通过使用一个函数
$$\sigma: \{1, 2, \dots, n\} \to \{1, 2, \dots, n\},$$
其中 $\sigma(1), \sigma(2), \dots, \sigma(n)$ 给出了集合 $1, 2, \dots, n$ 的新顺序。换句话说，排列 $\sigma$ 将有序集 $1, 2, \dots, n$ 重排为 $\sigma(1), \sigma(2), \dots, \sigma(n)$.~

这样的函数 $\sigma$ 必须是\textbf{单射}（对不同的自变量取不同的值）和\textbf{满射}（取到目标空间的所有可能值）。既是单射又是满射的函数称为\textbf{双射}(bijection)，它们在定义域和目标空间之间建立了一一对应关系。
\footnote{
还有一种常用的方式来表示交换，即用一个双射 \(\sigma\)，在这个表示中，\(\sigma(k)\) 给出元素编号 \(k\) 在排列中的新位置。在这个表示中，\(\sigma\) 会将 \(\sigma(1), \sigma(2), \ldots, \sigma(n)\) 排成 1，2，…，n 的顺序。

虽然在第一种表示中写出函数比较容易（如果你知道排列的重排），但第二种更适合排列的组成：它与函数的组成是相符的。具体来说，如果我们先执行对应于函数 \(\sigma\) 的重排，然后再执行对应于 \(\tau\) 的重排，得到的排列就等于 \(\tau \circ \sigma\).
}

尽管这在此处不直接相关，但让我们注意到，在组合学中，众所周知，集合 $\{1, 2, \dots, n\}$ 的不同排列的数量恰好是 $n!$.~所有 $n$ 的排列的集合将被记为 $\text{Perm}(n)$.~


使用排列的概念，我们可以将行列式重写为：
$$
D(\vv_1, \vv_2, \dots, \vv_n) = \sum_{\sigma \in \text{Perm}(n)} a_{\sigma(1),1} a_{\sigma(2),2} \dots a_{\sigma(n),n} D(\ee_{\sigma(1)}, \ee_{\sigma(2)}, \dots, \ee_{\sigma(n)})
$$
% 其中求和是遍历 $\{1, 2, \dots, n\}$ 的所有排列。
矩阵 $\ee_{\sigma(1)}, \ee_{\sigma(2)}, \dots, \ee_{\sigma(n)}$ 的列可以从单位矩阵通过有限次数的列交换得到，所以行列式 
$$D(\ee_{\sigma(1)}, \ee_{\sigma(2)}, \dots, \ee_{\sigma(n)})$$
是 $1$ 或 $-1$，取决于列交换的次数。

为了将这一点形式化，我们（非正式地）定义排列 $\sigma$ 的\textbf{符号}（记作 $\text{sign } \sigma$）为，如果将 $n$ 元组 $1, 2, \dots, n$ 重排为 $\sigma(1), \sigma(2), \dots, \sigma(n)$ 所需的交换次数是偶数，则$\text{sign}(\sigma) = 1$，如果交换次数是奇数，则 $\text{sign}(\sigma) = -1$.~

这是组合学中的一个事实，符号是良好定义的，即虽然有无数种方法可以从 $1, 2, \dots, n$ 得到 $n$ 元组 $\sigma(1), \sigma(2), \dots, \sigma(n)$，但交换次数要么总是奇数，要么总是偶数。

一种证明这一点的方法是引入另一种定义。设 $K(\sigma)$ 为 $\sigma$ 的\textbf{逆序对}(disorder)的数量，即满足 $\sigma(j) > \sigma(k)$ 的整数对 $(j, k)$ 的数量，其中 $j, k \in \{1, 2, \dots, n\}$, $j < k$，然后检查该数量是偶数还是奇数。我们将排列 $\sigma$ 称为\textbf{奇排列}如果 $K$ 是奇数，称为\textbf{偶排列}如果 $K$ 是偶数。然后定义 $\text{sign } \sigma := (-1)^{K(\sigma)}$；注意通过这种方式定义的 $\text{sign } \sigma$ 是明确的。

我们现在想要证明 $\text{sign } \sigma = (-1)^{K(\sigma)}$ 可以通过将 $n$ 元组 $1, 2, $ $\dots, n$ 重排为 $\sigma(1), \sigma(2), \dots, \sigma(n)$ 并计算交换次数来得到，如上所述。

如果 $\sigma(k) = k \ \forall k$，那么\textbf{逆序对}的数量 $K(\sigma) = 0$ ，所以这种\textbf{恒等}排列的符号是 1。还请注意，任何两个相邻元素的\textbf{置换}（仅交换两个相邻元素）会改变排列的符号，因为它会改变逆序对的数量（增加或减少 1）。因此，要从一个排列得到另一个排列，当排列具有相同的符号时，总是需要偶数次初等置换，而当符号不同时，则需要奇数次。

最后，任何两个元素的交换都可以通过奇数次初等置换来实现。这意味着当两个元素被交换时，符号会改变。因此，要从 $1, 2, \dots, n$ 得到偶排列（正的符号）总是需要偶数次交换，而得到奇排列（负的符号）需要奇数次交换。

因此，如果我们希望行列式满足第 3 节中的基本性质 1—3，我们必须将其定义为：
$$
(4.2) \quad \det A = \sum_{\sigma \in \text{Perm}(n)} a_{\sigma(1),1} a_{\sigma(2),2} \dots a_{\sigma(n),n} \text{sign}(\sigma)
$$
其中求和遍历集合 $\{1, 2, \dots, n\}$ 的所有排列。

如果我们这样定义行列式，可以很容易地验证它满足第 3 节中的基本性质 1—3。实际上，因为每个乘积项在每一列中恰好有一个因子，
并且对于任何两个相邻的列交换，我们得到的符号会改变，所以满足线性性质和反对称性。

而且，对于单位矩阵 $I$，右侧实质上只有一项（对应于恒等排列 $\sigma(k)=k \ \forall k$），(4.2)中右侧的符号是 1，所以 $D(I)=1$.~

\begin{exer} {\heiti 练习}~~

4.1. 假设排列 $\sigma$ 将 $(1, 2, 3, 4, 5)$ 映射到 $(5, 4, 1, 2, 3)$.~
\\
a) 确定 $\sigma$ 的符号；
\\
b) $\sigma^2 := \sigma \circ \sigma$ 会对 $(1, 2, 3, 4, 5)$ 做什么？
\\
c) 逆排列 $\sigma^{-1}$ 会对 $(1, 2, 3, 4, 5)$ 做什么？
\\
d) $\sigma^{-1}$ 的符号是什么？

4.2. 设 $P$ 是一个\textbf{排列矩阵}(permutation matrix)，即一个仅由0和1组成的 $n \times n$ 矩阵，并且每行每列恰好有一个 1。
\\
a) 你能描述相应的线性变换吗？这将会解释它的名称的由来。
\\
b) 证明 $P$ 是可逆的。你能描述 $P^{-1}$ 吗？
\\
c) 证明存在 $N > 0$, 
$$P^N := \underset{N ~\rm times}{\underbrace{P P \dots P}}= I.$$
利用排列只有有限个的事实。

4.3. 为什么 $(1, 2, \dots, 9)$ 的排列有偶数个，并且其中恰好一半是奇排列？
\\
{\heiti 提示}：这个问题用排列来解决可能很难，但有一个非常简单的行列式解。

4.4. 如果 $\sigma$ 是一个奇排列，解释为什么 $\sigma^2$ 是偶数但 $\sigma^{-1}$ 是奇数。

4.5. 使用 (4.2) 的行列式形式计算一个 $n \times n$ 矩阵的行列式需要多少次乘法和加法？无需计数计算 $\text{sign } \sigma$ 所需的操作。\end{exer}


\section{5. 代数余子式展开}

对于 $n \times n$ 矩阵 $A = \{a_{j,k}\}^{n}_{j,k=1}$，设 $A_{j,k}$ 表示通过划掉第 $j$ 行和第 $k$ 列得到的 $(n-1) \times (n-1)$ 矩阵，称为余子式。

\begin{theorem}[\normalfont\heiti 定理 5.\nopunct] 1（行列式的代数余子式展开）(cofactor expansion)~ 设 $A$ 是一个 $n \times n$ 矩阵。对于每个 $j$, $1 \le j \le n$，行列式 $A$ 可以按第 $j$ 行展开为：
\begin{equation} \notag\begin{split}
\det A =&\ a_{j,1} (-1)^{j+1} \det A_{j,1} + a_{j,2} (-1)^{j+2} \det A_{j,2} + \dots + a_{j,n} (-1)^{j+n} \det A_{j,n} \\
=&\ \sum_{k=1}^n a_{j,k} (-1)^{j+k} \det A_{j,k}.\end{split}\end{equation}
类似地，对于每个 $k$, $1 \le k \le n$，行列式可以按第 $k$ 列展开为：
$$
\det A = \sum_{j=1}^n a_{j,k} (-1)^{j+k} \det A_{j,k}.
$$\end{theorem}

\begin{proof} 我们首先证明第 1 行的展开公式。第 2 行的展开公式可以通过交换第 1 行和第 2 行从它得到。然后交换第 2 行和第 3 行，得到第 3 行的展开公式，依此类推。

由于 $\det A = \det A^T$，列展开将自动跟上。

让我们首先考虑一个特殊情况，即第 1 行只有一个非零项 $a_{1,1}$.~通过对第 $2,3,...,n$ 列进行列运算，我们可以将 $A$ 转化为下三角形式。那么 $A$ 的行列式可以计算为:

\fbox{三角矩阵的所有对角项的乘积} $\times$ \fbox{来源于列运算的修正因子}.

但是，除了 $a_{1,1}$ 之外的所有对角项的乘积（即不包括 $a_{1,1}$）乘上修正因子恰好是 $\det A_{1,1}$，所以在这种特定情况下 $\det A = a_{1,1} \det A_{1,1}$.~

现在考虑第 1 行中除了 $a_{1,2}$ 外的其余项都为零的情况。这种情况可以通过交换第 1 列和第 2 列来化简到前面的情况，因此在这种情况下 $\det A = (-1)^{1+2} a_{1,2} \det A_{1,2}$.~

当 $a_{1,3}$ 是第 1 行唯一非零项的情况，可以通过交换第 2 行和第 3 行来简化到前面情况，所以在这种情况下 $\det A = a_{1,3} \det A_{1,3}$.~

重复这个过程，我们得到，当 $a_{1,k}$ 是第 1 行中的唯一非零项时，$\det A = (-1)^{1+k} $ $a_{1,k} \det A_{1,k}$.~
\footnote{
在 $a_{1,k}$ 是第 1 行中唯一非零项的情况下，这可能会诱使我们交换第 1 列和第 $k$ 列，将问题简化为 $a_{1,1} \neq 0$ 的情况。然而，当我们交换第 1 列和第 $k$ 列时，我们会改变其他列的顺序：如果我们划掉第 $k$ 列，那么第 1 列将是剩余列中的第 1 列。但是，如果我们交换第 1 列和第 $k$ 列，然后划掉第 $k$ 列（它现在是第 1 列），那么第 1 列现在将是第 $k-1$ 列。为了避免跟踪复杂的列交换，我们可以像上面那样，交换第 $k$ 列和第 $k-1$ 列，将一切简化为我们在上一步处理的情况。这样的操作不会改变其余列的顺序。
}

在一般情况下，行列式在每一行上的线性意味着
$$\det A = \det A^{(1)} + \det A^{(2)} + \dots + \det A^{(n)} = \sum_{k=1}^n \det A^{(k)},$$
其中矩阵 $A^{(k)}$ 是通过将 $A$ 的第 1 行中除 $a_{1,k}$ 之外的所有项替换为 0 而得到的。正如我们上面所讨论的，
$$\det A^{(k)} = (-1)^{1+k} a_{1,k} \det A_{1,k},$$
所以 
$$\det A = \sum_{k=1}^n (-1)^{1+k} a_{1,k} \det A_{1,k}.$$

为了得到第 2 行的展开式，我们可以交换第 1 行和第 2 行，然后应用上面的公式。行交换改变了符号，所以我们得到 $$\det A = -\sum_{k=1}^n (-1)^{1+k} a_{2,k} \det A_{2,k} = \sum_{k=1}^n (-1)^{2+k} a_{2,k} \det A_{2,k}.$$
通过交换第 3 行和第 2 行并按第 2 行展开，我们得到公式 
$$\det A = \sum_{k=1}^n (-1)^{3+k} a_{3,k} \det A_{3,k},$$
依此类推。

要将行列式 $\det A$ 按列展开，只需对 $A^T$ 应用行展开公式即可。\end{proof}

{\heiti 定义}~~ 这些数
$$C_{j,k} = (-1)^{j+k} \det A_{j,k}$$
称为 $A$ 的\textbf{代数余子式}（cofactor）。

使用这个符号，在第 $j$ 行展开行列式的公式可以重写为 
$$\det A = a_{j,1} C_{j,1} + a_{j,2} C_{j,2} + \dots + a_{j,n} C_{j,n} = \sum_{k=1}^n a_{j,k} C_{j,k}.$$
类似地，在第 $k$ 列展开可以写成 
$$\det A = a_{1,k} C_{1,k} + a_{2,k} C_{2,k} + \dots + a_{n,k} C_{n,k} = \sum_{j=1}^n a_{j,k} C_{j,k}.$$

{\heiti 注记}~~ 代数余子式展开公式经常被用作行列式的定义。不难证明由该公式给出的数满足行列式的基本性质：归一化性质是显然的，反对称性的证明也很容易。然而，线性性质的证明虽然不难，但有点繁琐。

{\heiti 注记}~~ 虽然它看起来非常不错，但代数余子式展开公式不适用于直接计算大于 $3 \times 3$ 的一般矩阵的行列式。

可以计算，它需要超过 $n!$ 次乘法（准确地说，需要 $\sum_{k=2}^n n!/k!$ 次乘法），而 $n!$ 的增长非常快。例如，计算一个 $20 \times 20$ 矩阵的代数余子式展开需要超过 $20! \approx 2.4 \times 10^{18}$ 次乘法。一台每秒执行十亿次乘法的计算机需要 77 年才能执行 $20!$ 次乘法；事实上，计算一个 $20 \times 20$ 矩阵的代数余子式展开所需总运算将需要 132 多年的时间来完成。
\footnote{
读者可以自行验证这一数字，比如使用WolframAlpha软件。
}

另一方面，使用行约简计算 $n \times n$ 矩阵的行列式需要 $(n^3 + 2n - 3) / 3$ 次乘法（以及大约相同数量的加法）。对于一台每秒执行一百万次运算（按当前标准非常慢）的计算机来说，计算 $100 \times 100$ 矩阵的行列式只需要一秒钟时间里的一小部分。

只有当某一行（或列）包含很多零项时，代数余子式展开公式才会显得实用。

然而，代数余子式展开公式具有重要的理论价值，正如下一节所示。

\subsection{5.1. 逆矩阵的代数余子式公式}

由代数余子式 $C_{j,k} = (-1)^{j+k} \det A_{j,k}$ 组成的矩阵 $C = \{C_{j,k}\}^{n}_{j,k=1}$ 称为 $A$ 的\textbf{代数余子式矩阵}(cofactor matrix)。

\begin{theorem}[\normalfont\heiti 定理 5.2\nopunct]  设 $A$ 是一个可逆矩阵，并设 $C$ 是它的代数余子式矩阵。
\footnote{
译者注：在国内，一般记$A^*$为书中的$C^T$，读作“$A$的伴随”。但本书的$A^*$符号已经名花有主：它在后面的章节（始见于第五章第5节）中用于表示埃尔米特伴随(Hermitian adjoint).
}
那么
$$
A^{-1} = \frac{1}{\det A} C^T
$$\end{theorem}

\begin{proof} 让我们计算乘积 $AC^T$.~第 $j$ 个对角项是通过将 $A$ 的第 $j$ 行与 $C$ 的第 $j$ 列（即 $C^T$ 的第 $j$ 行）相乘得到的，所以 根据代数余子式展开公式，
$$(AC^T)_{j,j} = a_{j,1} C_{j,1} + a_{j,2} C_{j,2} + \dots + a_{j,n} C_{j,n} = \det A,$$

为了得到非对角项，我们需要将 $A$ 的第 $k$ 行与 $C^T$ 的第 $j$ 列相乘，$j \neq k$，得到 
$$a_{k,1} C_{j,1} + a_{k,2} C_{j,2} + \dots + a_{k,n} C_{j,n}.$$
根据代数余子式展开公式（在第 $j$ 行展开），这是将 $A$ 中第 $j$ 行替换为第 $k$ 行（而所有其他行保持不变）得到的矩阵的行列式。但是，这个矩阵的第 $j$ 行和第 $k$ 行是相同的，所以行列式为 0。因此，$AC^T$ 的所有非对角项都为零（而所有对角项都等于 $\det A$），所以 
$$AC^T = (\det A) I.$$
这意味着矩阵 $\frac{1}{\det A} C^T$ 是 $A$ 的右逆，由于 $A$ 是方阵，所以它是逆。\end{proof}

回忆一下，对于可逆矩阵 $A$，方程 $A \xx = \bb$ 的解是 
$$\xx = A^{-1} \bb = \frac{1}{\det A} C^T \bb,$$
我们得到以下定理的推论。

{\heiti 推论 5.3（Cramer 法则）}~~ 对于可逆矩阵 $A$，方程 $A \xx = \bb$ 的解的第 $k$ 个项由以下公式给出：
$$
x_k = \frac{\det B_k}{\det A},
$$
其中矩阵 $B_k$ 是通过将 $A$ 的第 $k$ 列替换为向量 $\bb$ 而得到的。

\subsection{5.2. 逆矩阵的代数余子式公式的应用}

{\heiti 例子（求 $2 \times 2$ 矩阵的逆）}~~ 代数余子式公式在求 $2 \times 2$ 矩阵 
$$A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$$
的逆时，确实非常有用。代数余子式仅仅是$A$中的项（$1 \times 1$ 矩阵），代数余子式矩阵是 $$\begin{pmatrix} d & -c \\ -b & a \end{pmatrix},$$
所以逆矩阵 $A^{-1}$ 由公式给出：
$$
A^{-1} = \frac{1}{\det A} \begin{pmatrix} d & -b \\ -c & a \end{pmatrix}.
$$

虽然对于维数大于 3 的情况，逆矩阵的代数余子式公式看起来并不实用，但它的确具有重要的理论价值，正如下面的例子所示。

{\heiti 例子（整数逆矩阵）}~~ 假设我们想构造一个具有整数项的矩阵 $A$，使得其逆也具有整数项（对这样的矩阵求逆可以出成一个很好的家庭作业：你无需处理分数）。如果 $\det A = 1$ 且其项是整数，那么逆矩阵的代数余子式公式表明了 $A^{-1}$ 也具有整数项。

注意，构造一个 $\det A = 1$ 的整数矩阵很容易：可以从主对角线上为 1 的三角矩阵开始，然后应用几次行或列替换（第三类运算）来使矩阵看起来是一般的。

{\heiti 例子（多项式矩阵的逆）}~~ 另一个例子是考虑一个\textbf{多项式矩阵}\index{duoxiangshijuzhen@多项式矩阵}(polynomial matrix) $A(x)$，即其项不是数字而是变量 $x$ 的多项式 $a_{j,k}(x)$.~如果 $\det A(x) \equiv 1$，那么逆矩阵 $A^{-1}(x)$ 也是一个多项式矩阵。

如果 $\det A(x) = p(x) \neq 0$，则从代数余子式展开可知，$p(x)$ 是一个多项式，因此 $A^{-1}(x)$ 具有有理数项：更重要的是，$p(x)$ 是每个分母的倍数。

\begin{exer} {\heiti 练习}~~

5.1. 你可以使用任何方法计算行列式：
$$\begin{vmatrix} 0 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & -5 \\ 6 & 4 & -3 \end{vmatrix},\quad \begin{vmatrix} 1 & -2 & 3 &-12 \\ -5 & 12 & -14 & 19 \\ -9 & 22 & -20 & 31 \\ -4 & 9 & -14 & 15 \end{vmatrix}.$$

5.2. 使用行（列）展开计算以下行列式。注意，你没有必要从第 1 行（列）开始展开：选择具有更多零的行（列）将简化你的计算。
$$\begin{vmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 1 & 1 & 5 \\ 1 & -3 & 0 \end{vmatrix},\quad\begin{vmatrix} 4 & -6 & -4 & 4 \\ 2 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 1 & 3 \\ -2 & 2 & -3 & -5 \end{vmatrix}.$$

5.3. 对于$n \times n$矩阵 
$$A = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & a_0 \\ -1 & 0 & 0 & \dots & 0 & a_1 \\ 0 & -1 & 0 & \dots & 0 & a_2 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & a_{n-2} \\ 0 & 0 & 0 & \dots & -1 & a_{n-1} \end{pmatrix},$$
计算 $\det(A + tI)$，其中 $I$ 是 $n \times n$ 单位矩阵。行展开和归纳可能是最好的方法。这时你将得到一个涉及 $a_0, a_1, \dots, a_{n-1}$ 和 $t$ 的漂亮表达式。

5.4. 使用代数余子式公式计算下列矩阵的逆。$$\begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, \quad \begin{pmatrix} 19 & -17 \\ 3 & -2 \end{pmatrix}, \quad \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 3 & 5 \end{pmatrix}, \quad \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 2 & 1 & 2 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

5.5. 设 $D_n$ 是 $n \times n$ 三对角矩阵
$$
\begin{pmatrix}
1 & -1 &  & \dots &  &  \\
1 & 1 & -1 & \dots &  &  \\
 & 1 & 1 & \dots &  &  \\
\vdots & \vdots & \ddots & \ddots & \vdots & \vdots \\
 &  &  & \dots & 1 & -1 \\
 &  &  & \dots & 1 & 1
\end{pmatrix}
$$
的行列式。使用代数余子式展开证明 $D_n = D_{n-1} + D_{n-2}$.~这表明数列 $D_n$ 是斐波那契数列 $1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, \dots$.~

5.6. 重新回顾范德蒙德行列式。我们的目标是证明 $(n+1) \times (n+1)$ 范德蒙德行列式的公式：
$$
\begin{vmatrix}
1 & c_0 & c_0^2 & \dots & c_0^n \\
1 & c_1 & c_1^2 & \dots & c_1^n \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & c_n & c_n^2 & \dots & c_n^n
\end{vmatrix} = \prod_{0 \le j < k \le n} (c_k - c_j).
$$
我们将使用归纳法。为此：
\\
a) 验证公式对 $n=1, n=2$ 成立。
\\
b) 将最后一行中的变量 $c_n$ 看作 $x$，并证明行列式是一个 $n$ 次多项式 $A_0 + A_1 x + A_2 x^2 + \dots + A_n x^n$，其中系数 $A_k$ 由 $c_0, c_1, \dots, c_{n-1}$决定。
\\
c) 证明该多项式在 $x = c_0, c_1, \dots, c_{n-1}$ 处均有零点，因此可以表示为 $A_n \cdot (x - c_0)(x - c_1) \dots (x - c_{n-1})$，其中 $A_n$ 如b)中所述。

d) 假设范德蒙德行列式的公式对 $n-1$ 成立，计算 $A_n$ 并证明对 $n$ 的公式。

5.7. 使用代数余子式展开来计算 $n \times n$ 矩阵的行列式需要多少次乘法？证明这个公式。\end{exer}


\section{6. 子式与秩}

对于矩阵 $A$，让我们考虑它的 $k \times k$ \textbf{子矩阵}\index{zijuzhen@子矩阵}(submatrix)，它通过选取原矩阵中的 $k$ 行和 $k$ 列得到。该矩阵的行列式称为 $k$ 阶\textbf{子式}\index{zishi@子式}(minor)。注意，一个 $m \times n$ 矩阵有 $\binom{m}{k} \cdot \binom{n}{k}$ 个不同的 $k \times k$ 子矩阵，因此它就有这么多个 $k$ 阶子式。

\begin{theorem}[\normalfont\heiti 定理 6.1\nopunct] 对于一个非零矩阵 $A$，它的秩等于能使 $k$ 阶非零子式存在的最大整数 $k$.~\end{theorem}

\begin{proof} 首先，让我们证明，如果 $k > \rank A$，则所有 $k$ 阶子式都为零。实际上，由于 $A$ 的列空间 $\Ran A$ 的维数是 $\rank A < k$，因此 $A$ 中任何含个数为 $k$ 的列的系统都是线性相关的。因此，对于 $A$ 的任何 $k \times k$ 子矩阵，它的列都是线性相关的，所以所有 $k$ 阶子式都为零。

为了完成证明，我们需要证明存在一个非零的 $k$ 阶子式，其中 $k = \rank A$.~可能存在许多这样的子式，但也许最简单的方法是取主元行和主元列（即原始矩阵中包含主元的行和列）。这个 $k \times k$ 子矩阵具有与原始矩阵相同的主元，因此它是可逆的（每一列和每一行都有主元），并且其行列式非零。\end{proof}

这个定理看起来不是很有用，因为进行行约简比计算所有子式要容易得多。然而，它同样具有重要的理论价值，正如以下推论所示。

{\heiti 推论 6.2}~~ 设 $A=A(x)$ 是一个 $m \times n$ 多项式矩阵（即其项是变量 $x$ 的多项式）。那么 $\rank A(x)$ 在除了有限个可能的点之外的地方是恒定的，而在这些点上秩会变小。

\begin{proof} 设 $r$ 是满足至少存在一个 $x$ 使得 $\rank A(x) = r$ 成立的最大整数。为了证明这样的 $r$ 存在，我们首先尝试 $r = \min\{m, n\}$.~如果确实存在一个 $x$ 使得 $\rank A(x) = r$，我们就找到了 $r$.~如果不是，我们则将 $r$ 替换为 $r-1$ 并重试。经过有限步操作，我们要么停止，要么得到 $0$.~因此，$r$ 是存在的。

设 $x_0$ 是使得 $\rank A(x_0) = r$成立的一个点，并且设 $M$ 是一个 $k$ 阶子式，使得 $M(x_0) \neq 0$.~由于 $M(x)$ 是一个 $k \times k$ 多项式矩阵的行列式，所以可以将 $M(x)$ 看作是一个多项式。由于 $M(x_0) \neq 0$，它不是恒零的，因此它只能在有限个点处为零。所以，除了可能有限个点之外，$\rank A(x) \geq r$.~但是根据 $r$ 的定义，对于所有的 $x$，$\rank A(x) \leq r$.~\end{proof}


\section{7. 第三章复习题}

\begin{exer}
7.1. 判断正误：
\\
a) 行列式只对方阵有定义。
\\
b) 如果 $A$ 的两行或两列相同，则 $\det A = 0$.~
\\
c) 如果 $B$ 是通过交换 $A$ 的两行（或两列）得到的矩阵，则 $\det B = \det A$.~
\\
d) 如果 $B$ 是通过将 $A$ 的某一行（列）乘以一个标量 $\alpha$ 得到的矩阵，则 $\det B = \det A$.~
\\
e) 如果 $B$ 是通过将 $A$ 的某一行乘以一个数加到另一行得到的矩阵，则 $\det B = \det A$.~
\\
f) 三角矩阵的行列式是其对角线元素的乘积。
\\
g) $\det(A^T) = -\det(A)$.~
\\
h) $\det(AB) = \det(A)\det(B)$.~
\\
i) 矩阵 $A$ 可逆当且仅当 $\det A \neq 0$.~
\\
j) 如果 $A$ 是可逆矩阵，则 $\det(A^{-1}) = 1/\det(A)$.~

7.2. 设 $A$ 是一个 $n \times n$ 矩阵。$\det(3A)$, $\det(-A)$ 和 $\det(A^2)$ 与 $\det A$ 的关系是什么？

7.3. 如果 $A$ 和 $A^{-1}$ 的所有元素都是整数，那么 $\det A = 3$ 是否可能？
\\
{\heiti 提示：} $\det(A)\det(A^{-1})$ 是什么？

7.4. 设 $\vv_1, \vv_2$ 是 $\RR^2$ 中的向量，然后设 $A$ 是以 $\vv_1, \vv_2$ 为列的 $2 \times 2$ 矩阵。证明 $|\det A|$ 是由向量 $\vv_1, \vv_2$ 作为两邻边确定的平行四边形的面积。
\\
首先考虑 $\vv_1 = (x_1, 0)^T$ 的情况。对于一般情况 $\vv_1 = (x_1, y_1)^T$，左乘一个旋转矩阵，将向量 $\vv_1$ 变换为 $(\widetilde{x}_1, 0)^T$ 来处理。\\
{\heiti 提示：} 旋转矩阵的行列式是什么？
\\
以下问题说明了行列式的符号与向量组的“定向”(orientation)之间的关系。

7.5. 设 $\vv_1, \vv_2$ 是 $\RR^2$ 中的向量。证明 $D(\vv_1, \vv_2) > 0$ 当且仅当存在一个旋转矩阵 $T_\alpha$ 使得向量 $T_\alpha \vv_1$ 与 $\ee_1$ 平行（并且方向相同），且 $T_\alpha \vv_2$ 位于上半平面 （ $\ee_2$ 所在的半平面），即分量$x_2 > 0$.~\\
{\heiti 提示：} 同样地，旋转矩阵的行列式是什么？

\end{exer}





